À partir de la chronostratigraphie de \bk, les monuments de la ville
basse ont été intégrés dans l'histoire de l'évolution de la ville.
Ceux-ci affleuraient la surface et avaient été partiellement dégagés
lors des fouilles antérieures à la Première Guerre mondiale. Pour
ceux-ci, il n'existe pas de données stratigraphiques, mais des
datations ont été proposées pour chaque monument.  Ainsi, le
\tempelI{} fut daté, au plus tôt, du \xiveme{}
siècle\footnote{\cite[6]{Bittel1957} ; \cite[122]{Bittel1976}.}, le
\poternenmauer{} aurait été construit entre le \xviieme{} et le
\xveme{} siècle\footnote{La construction est attribuée au roi
  \hantili{} d'après un texte hittite (\cite[9]{Bittel1938}).
  \Bittel{} fait aussi référence à la datation du rempart de \bk{} en
  le repportant à
  la période IVc2 (\cite[165]{Bittel1975c} ; voir aussi
  \cite[169--174]{Neve2004}).} et l'\abschnittsmauer{} au \xiiieme{}
siècle\footnote{\cite[166]{Bittel1975c} ; \cite[174--179]{Neve2004}.}.
En prenant la direction des fouilles en 1967, \Neve{} a définitivement
marqué les recherches sur la ville basse, en concentrant ses efforts
tout d'abord sur les bâtiments monumentaux, puis sur la \WTer. Les
complexes situés autour du \tempelI{}, fouillés de 1967 à 1969, sont
uniquement publiés dans des rapports préliminaires se limitant, pour
l'essentiel, à l'architecture\footnote{\cite{Neve1969d, Neve1969b,
Neve1969c, Neve1970}.}. Selon \Neve{}, la chronologie relative de
ces monuments est la suivante, du plus ancien au plus récent :
\komplexII, \komplexI, \quellgrotte{} puis \textsc{Kanal
2}\footnote{\cite[17.  20]{Neve1970}.}. Pour le \komplexII, \Neve{}
affirme que celui-ci a été détruit lors d'un glissement de terrain et
que sur les restes architecturaux de ce complexe, des vestiges de la
période hittite ont été découverts
(\cref{BogazkoyV-PlanKomplexII})\footnote{\label{NevesAugenDatierung}À
propos de la datation, \Neve{} avance : «~\citde{Diese Feststellung
[der Datierung] stützt sich vor allem auf das Scherbenmaterial aus
der Erosionsrinne, das sich am besten mit der Keramik der Schicht
IVb/Büyükkale und der Schicht 2/Unterstadt in J/19 und K/20
vergleichen lässt, aber auch auf gewisse konstruktive
Entsprechungen zu den neu freigelegten Bauwerken in J/19 (Zeit
Unterstadt 2, s. u.), besonders im Hinblick auf die Anlage
und Beschaffenheit der Fundamente}~» (\cite[14]{Neve1975a}).}. La
destruction de ce complexe serait contemporaine de celle de la
\quellgrotte{}, qui, elle, fut reconstruite. La phase architecturale
au-dessus du \komplexII{}, nettement plus fruste, serait similaire à
celle de la phase 1 de la ville basse et le \komplexII{}
daterait donc de la phase antérieure (\NOV{} 2). Inséré entre
tous ces monuments, le \tempelI{} est considéré comme datant au plus
tôt de la phase 2 de la ville basse, c'est-à-dire du \xiveme{}
siècle\footnote{\cite[18]{Neve1969c}.}.


\opt{optbw}{
  \begin{figure}[h!]
  \centering
   \begin{minipage}[]{0.9\linewidth}
   \centering
  \fbox{\includegraphics[width=120mm]{Fig_12}}

    \caption{Détail du plan schématique du \komplexII{} avec les vestiges
    «~hittites~» postérieurs qui permettraient de dater cet édifice et la
  \quellgrotte{} au \xiveme{} siècle (\cite[\Beilage{}~1]{Neve1970})}

    \label{BogazkoyV-PlanKomplexII}
   \end{minipage}
  \end{figure}
 }
